[中國自古經常飽受](../Page/中國.md "wikilink")[天災](../Page/天災.md "wikilink")、[旱災](../Page/旱災.md "wikilink")、[水災](../Page/水災.md "wikilink")、[瘟疫襲擾](../Page/瘟疫.md "wikilink")。[鄧拓編著的](../Page/鄧拓.md "wikilink")《中國救荒史》中介绍：“中国历史上水、旱、蝗、雹、風、疫、地震、霜、雪等災害，自商湯十八年（前1766年）至紀元後1937年止，計3703年間，共達5258次，平均約每6個月強便有災荒一次。”其中，旱災共1074次，平均約每3年4個月便有1次。\[1\]袁林在《西北灾荒史》中统计出隋至民国（581—1949年）期间[陕西发生旱灾](../Page/陕西.md "wikilink")652次，甘宁青地区有601次。[李约瑟统计](../Page/李约瑟.md "wikilink")，在过去的2100多年间，中国共有1600多次大水灾和1300多次大旱灾。陈达在《人口问题》中统计，自汉初到1936年的2142年间，水灾年份达1031年，旱灾年份达1060年。\[2\]旱災（drought）其實即是缺乏水，農產品因此而枯萎，導致饑荒。乾旱大部分發生在[中國北方地區](../Page/中國北方.md "wikilink")。水災則多在[江南地區](../Page/江南.md "wikilink")。

## 商朝

商朝建國不久便发生罕见旱灾，旱情持续长达數年之久。《[呂氏春秋](../Page/呂氏春秋.md "wikilink")·季秋紀·順民篇》記載：“昔者，湯克夏而正天下，天大旱，五年不收。湯乃以身禱於桑林曰：‘余一人有罪無及萬夫；萬夫有罪在余一人。無以一人之不敏，使上帝鬼神傷民之命。’於是翦其髮，其手，以身為犧牲，用祈福於上帝。民乃甚說，雨乃大至”。

成湯十八年至二十四年（前1766－1760年間），曾有連續七年的大旱，《[汉书](../Page/汉书.md "wikilink")·食货志》载：“尧、禹有九年之水，汤有七年之旱。”《[管子](../Page/管子.md "wikilink")·輕重篇》亦載：“湯七年旱，民有無子者。”[管仲還認為](../Page/管仲.md "wikilink")：“善为国者，必先除其五害。”\[3\]

《[太平御览](../Page/太平御览.md "wikilink")》八十三引《[竹书纪年](../Page/竹书纪年.md "wikilink")》:“文丁五年，洹水一日三绝”。

《[淮南子](../Page/淮南子.md "wikilink")·俶真訓》載：“殷紂時，嶢山崩，三川涸。”《[國語](../Page/國語.md "wikilink")·周語》載：“昔伊、洛竭而夏亡，河竭而商亡。”

## 周朝

《[詩經](../Page/詩經.md "wikilink")》有“旱既大甚，涤涤山川，旱魃為虐，如惔如焚”，\[4\]以及“浩浩昊天，不駿其德；降喪饑饉，斬伐四國。”\[5\]的描述。《诗经·大雅·云汉》二章：“后稷不克，上帝不临。”《集传》：“言后稷欲救此旱灾而不能胜也。”

厲王二十一年至二十六年（前858－853年），連續六年大旱。\[6\]

周幽王二年（前780年），史載“三川竭，岐山崩”，\[7\]三川即[泾河](../Page/泾河.md "wikilink")、[渭河](../Page/渭河.md "wikilink")、[洛河](../Page/洛河.md "wikilink")。當時的哲人[伯阳父认为](../Page/伯阳父.md "wikilink")：“山崩川竭，亡之徵也。”\[8\]

《史记·货殖列传》记载：“六岁穰，六岁旱，十二岁大饥。”

## 漢朝

《[盐铁论](../Page/盐铁论.md "wikilink")·水旱》：“六岁一饥，十二岁一荒。”

《史记·孝景本纪》载[后元二年](../Page/后元.md "wikilink")“大旱。衡山国、河东、云中郡民疫”。

《前漢書·武帝本紀》載，（前114年），“四月，關東旱，郡國四十餘饑，人相食”。

平帝元始二年（公元2年），郡国大旱，“赐田宅什器，假与犁、牛、种、食。”\[9\]

王莽建平四年（前3年）發生大旱災。《汉书·王莽传》载：王莽时，“连年久旱，亡有平岁，北边及青徐地，人相食……饥民死者十七八。”

东汉安帝初，“连年水旱灾异，郡国多被饥困……时饥荒之余，人庶流迸，家户且尽。”\[10\]

桓帝延熹九年（166年），“青、徐炎旱，五谷损伤，民物流迁。”\[11\]

《后汉书·杨终传》載[杨终上疏](../Page/杨终.md "wikilink")：“今以比年久旱，灾疫未息。”

## 南北朝

太安四年十二月，文成帝下诏说：“六镇、云中、高平、二雍、秦州，遍遇灾旱，年谷不收。其遣开仓廪以赈之。”\[12\]

北魏太和十一年（488年），“大旱，京都民饥，加以牛疫，公私阙乏，时有以马驴及橐驼供驾挽耕载。诏听民就丰。行者十五六，道路给粮禀，至所在，三长赡养之。遣使者时省察焉。”\[13\]

太和十二年，“是岁，两雍及豫州旱饥。明年，州镇十五大馑。”\[14\]

南朝宋[大明年间有旱災](../Page/大明.md "wikilink")。[沈约在](../Page/沈约.md "wikilink")《史臣曰》说，“大明之末，积旱成灾，虽敝同往困，而救非昔主，所以病未半古，死已倍之。并命比室，口减过半”。\[15\]

南朝梁天监元年（502年）“吴越，是岁大旱，斗米五千，人多饥死。”\[16\]

正光二年八月，“今春夏阳旱，谷籴稍贵，穷窘之家，时有菜色。”[崔光上表](../Page/崔光.md "wikilink")：“秋末久旱，尘壤委深，风霾一起，红埃四塞。……霜旱为灾，所在不稔，饥馑荐臻，方成俭弊。”\[17\]

## 隋朝

大業八年（612年）大旱，“時發四海兵，帝親征高麗，六軍凍餒，死者十八九。”\[18\]

大業十三年（617年）大旱，“時郡縣鄉邑，悉遣築城，發男女，無少長，皆就役。”\[19\]

## 唐朝

贞观二十三年（649年）“冬旱，至是（六月）雨 ”。\[20\]

《旧唐书·德宗本纪》载贞元六年夏“福建等道旱，井泉多涸，人渴乏，疫死者众”。

德宗贞元十九年（803年）：“自正月不雨至于秋七月”。\[21\]

元和三年（808年），[元稹曾任监察御史](../Page/元稹.md "wikilink")，负责赈灾，他寫有《旱灾自咎，贻七县宰》：“吾闻上帝心，降命明且仁。臣稹苟有罪，胡不灾我身。胡为旱一州，祸此千万人。一旱犹可忍，其旱亦已频。”。

## 宋朝

《文献通考》卷301记载，北宋明道二年（1033年）“南方大旱，种粒皆绝，人多流亡，因饥成疫，死者十二三。”

南宋隆兴元年（1163年）平江主簿[王夢雷在湖南大旱饥荒](../Page/王夢雷.md "wikilink")，写下一首《勘灾诗》，“散吏驰驱踏旱丘，沙尘泥土掩双眸。山中树木减颜色，涧畔泉源绝细流。处处桑麻增太息，家家老幼哭无收。下官虽有忧民泪，一担难肩万姓忧。”。

绍兴二十九年（1159年）江浙郡国，秋旱。\[22\]

开禧三年（1207年）夏秋，久旱，大蝗。\[23\]

## 元朝

元世祖至元七年（1270年），“诸路旱蝗，告饥者令就食他所。”\[24\]

## 明朝

洪武十二年（1379年）诏曰：“广平所属郡邑天久不雨，致民艰于树艺，衣食不给。……今年夏秋税粮悉行蠲免，以苏民力。”\[25\]

洪武三十年（1397年），“鬰林州旱，庄稼失收，次年乃饥。”

《明英宗实录》载：天顺三年，“辰州、永州、常德、衡州、岳州、铜鼓、五开等府卫自五月至七月不雨，民之饥殍者不可胜记。”

嘉靖元年、十年、十一年、十七年、二十四年、二十九年、三十四年陕西连年大旱。\[26\]

《烈皇小识》：“先是天启丁卯，陕西大旱。澄城知县张耀采催科甚酷，民不堪其毒。有王二者，阴纠数百人聚集山上，皆以墨涂面。王二高喝曰：‘谁敢杀张知县？’众齐声应曰：‘我敢杀！’如是者三，遂闯入城。守门者不敢御，直入县杀耀采。众遂团聚山中。”

《鹿樵纪闻》说：“崇祯改元之岁，秦中大饥，赤地千里。白水王二者，鸠众墨其面，闯入澄城，杀知县。”

崇祯四年，“冬，延安、庆阳大雪，民饥”。

崇祯十年，“是夏，两畿、山西大旱。秋七月，山东、河南蝗，民大饥”。

崇祯十二年，“六月，畿内、山东、河南、山西旱蝗”。

崇禎十三年（1640年），[河南](../Page/河南.md "wikilink")“大旱遍及全省，禾草皆枯，洛水深不盈尺，草木獸皮蟲蠅皆食盡，人多饑死，餓殍載道，地大荒”。河南[內黃縣蘇王尉村發現的](../Page/內黃縣.md "wikilink")《[荒年志](../Page/荒年志.md "wikilink")》碑記崇禎十三年時“斗麥價錢六百文，斗米價七百文，斗豆價四百文”。

崇祯十四年，“六月，两畿、山东、河南、浙江、湖广旱蝗”。

有專家統計明朝旱灾次數一共有174次。\[27\]当时旱灾之总数各世纪之冠。\[28\]

## 清朝

《济南府志》记载康熙四年“春饥，免顺治十八年以前民欠赋粮并发帑分赈。六月大旱，飞虫蔽天，坠地如蜣螂”。

乾隆二十年（1755）“绍兴秋收大歉。次年春夏之交，米价斗三百钱，丐殍载道。”\[29\]

清乾隆五十年（1785年）有十三個省受旱，“草根樹皮，搜拾殆盡，流民載道，餓殍盈野，死者枕藉”。

清光緒元年至四年间发生[丁戊奇荒](../Page/丁戊奇荒.md "wikilink")，尤以光绪三年（1877年）四年（1878年）为重，“河南全省大旱，夏秋全無收，赤地千里，大饑，人相食。”又山西境內“無處不旱”，“河東兩熟之地，災者八十余區，饑口入冊者不下四五百萬”\[30\]。是年8月1日，山西巡撫[曾國荃奏折曰](../Page/曾國荃.md "wikilink")：晉省報災州已有57處，饑民200余萬，後來“赤地千有餘里，饑民至五六百萬之眾”\[31\]。據12月10日奏報統計，全省被旱10分（顆粒無收）者16個州縣；被旱9分者13個縣；被旱8分者30個縣；被旱7分至5分以下者還有9個縣\[32\]。

## 中华民国

1929年，[陕西大旱](../Page/1929年陕西旱灾.md "wikilink")，80%的县受灾，估计死亡加逃亡人数达300万。

## 中華人民共和國

至今中國依舊是旱災頻仍，幾乎是無年不荒，缺水成為中國全國境內最迫切的問題。2006年內蒙古蘇尼特草原持續旱災，受災草場面積23186.7平方公里\[33\]。2006年5月中旬以來，重慶市遭遇大旱災。2009春，干旱波及中国12个省份，河北南部、山西东南部、河南西南部等地一度达到特旱。2010年初，[雲南](../Page/雲南省.md "wikilink")、[貴州為中心的五個省份已達到特旱](../Page/貴州省.md "wikilink")。

## 扩展阅读

  - 中国灾害查询系统\[34\]\[35\]

## 注釋

## 參考书目

  - 李文梅等《中國近代十大災荒》

## 參見

  - [中國流民史](../Page/中國流民史.md "wikilink")
  - [中國水災史](../Page/中國水災史.md "wikilink")
  - [中國蝗災史](../Page/中國蝗災史.md "wikilink")

[\*](../Category/中国旱灾.md "wikilink")
[Category:各主题中国历史](../Category/各主题中国历史.md "wikilink")

1.  《鄧拓文集》第二卷第41頁，北京出版社1986年版

2.  周德钧：《乞丐的历史》

3.  《管子·度地》

4.  《诗经·大雅·云汉》：“旱魁为虐，如惔如焚。”

5.  《诗经·小雅·雨无正》：“浩浩昊天，不骏其德。”

6.  《史記·周本紀》

7.  《国语》卷1《周语》

8.  《史記·卷四·周本紀》：“夫國必依山川，山崩川竭，亡國之徵也。”

9.  《汉书·平帝纪》

10. 《后汉书·樊宏列传》

11. 《后汉书·陈王列传》

12. 《魏书》卷五《高宗纪》

13. 《魏书·食货志》

14. 《魏书》卷一百五之三《天象志三》

15. 《宋书·孔季恭、羊玄保、沈昙庆传论》

16. 《隋书·天文志》

17. 《魏书》卷六十七《崔光传》

18. 《[隋書](../Page/隋書.md "wikilink")》卷二十二，〈五行志上〉，頁636。

19.
20. 《資治通鑑》卷199

21. 《資治通鑑》卷236

22. 《宋史》

23. 《宋史》

24. 《[元史](../Page/元史.md "wikilink")·世祖本纪》

25. 《明太祖实录》卷一二四

26. 《明史》卷三十〈五行志〉

27. 邓云特：《中国救荒史》，台北：商务印书馆，1987年，第55页。

28. 竺藕舫：《中国历史上的旱灾》

29. 汪辉祖：《病榻梦痕录》上卷

30. 王錫倫《丁丑奇荒記》

31. 《曾忠襄公奏議》卷八

32. 《山西通志》八十六卷

33. [中國的天災人禍：內蒙古旱災嚴重
    近十萬牲畜死亡](http://big5.zhengjian.org/articles/2006/6/24/38258.html)

34.

35.